## Использование Docker в разработке полностью (обработчик ЯП в контейнере)

1. Возможно также, что обработчик ЯП будет в контейнере тоже, а текст редактировать можно на хосте и изменения будут видны сразу, надо только перегрузить страницу браузера. Для того чтобы это было возможно есть функция монтирования директорий на хосте к контейнеру. Т.е контейнер обращается в какую-то директорию по своему внутреннему адресу, и попадает в директорию на хосте, при этом читать и писать в директорию можно как из контейнера, так и с хоста как обычно. Есть два варианта подключения: произвольная директория и сущность Docker volume. Volume (виртуальный том) это такая же директория физически, только со специальными правами, и там где Docker хранит свои данные, так же Docker контролирует их создание, удаление и хранит список. Если в образе есть специальная метка Точка монтирования, volume создаётся и подключается автоматически, каждый раз новый, но его можно потом подключить вручную. Имена у автоматических volume нечитаемые и их нельзя поменять. Произвольная директория подключается, когда работа с ней непосредственно ведётся пользователем (например, скрипты), а volume если изменения происходят через контейнер (например, данные БД).

2. Для подключения произвольной директории или volume используют `--volume or -v` при запуске `docker run -v full/path/host:full/path/container IMAGE`, `docker run -v VOLUME:full/path/container IMAGE`. Если такой директории в контейнере нет, она создастся.

3. Иногда нужно самим прописать стартовый скрипт, либо переписать его. Это делается в конце команды запуска после указания образа `docker run IMAGE script`, скрипт это команда linux с аргументами либо несколько команд, тогда нужно писать их как аргумент к bash (sh) `bash -c "command1 && command2"`

4. Иногда полезно указать рабочую директорию, или сменить её. Рабочая директория, это директория в контейнере куда после запуска контейнера осуществляется переход, анало команды `cd /path/to/mydir`. Она указывается с помощью `--workdir or -w` `docker run -w /path/to/mydir IMAGE`. Все указанные относительные пути в стартовом скрипте будут строится относительно неё. Если такой директории в контейнере нет, она создастся.

5. Открыть порт в контейнере можно с помощью `--expose` и номера нужного порта, на котором работает программа в контейнере, например для nodeJS стандартный порт 3000 `docker run --expose 3000 IMAGE`

6. Облегчить себе написание полных путей на хосте можно с помощью команды в linux pwd и конструкции $(). Докер увидит такое: `echo $(pwd)/some/path`

7. Запускаем контейнер с nodeJS который будет интерпретировать наш код в процессе работы, предполагается что мы находимся в директории со скриптами. Стартовый скрипт устанавливает пакеты и запускает node, точнее модуль который позволяет редактировать и сразу видеть результат. Так же удобно проверить свой код на друхих версиях.
  ```
  docker run -d \
  -p 3030:3000 \
  -v "$(pwd)":/home/node/app \
  -w /home/node/app \
  --expose 3000
  --net nodetest \
  node \
  bash -c "npm i && npx -y nodemon server.js"
  ```

8. Если нужно во время разработки сохранять данные в БД стоит создать свой volume и подключать его вручную. Образ Mongo и других БД тоже имеет точку монтирования в директории с данными, так что если что данные не пропадут, если мы явно их не удалим. Но лучше контролировать этот процесс и создать и подключать том вручную `docker volume create mongo-data`.

9. Удалим БД и запустим её с нашим новым созданным volume, можно не публиковать БД
  ```
  docker run -d \
  --name db \
  -e MONGO_INITDB_ROOT_USERNAME=admin \
  -e MONGO_INITDB_ROOT_PASSWORD=abc \
  -v mongo-data:/data/db
  mongo
  ```
  Теперь если удалить этот контейнер и запустить новый с данным томом, все данные останутся на месте. Все подключённые директории можно увидеть в разделе Volumes `docker inspect CONTAINER`

10. Теперь строчка подключения к ДБ выглядит так `mongodb://admin:abc@db:27017`, в проекте надо убедиться что `let connectString = mongoUrlDocker`

11. Теперь у нас два запущенных контейнера, разработка может вестись даже без установленного на компьютере nodeJS, БД доступна только внутри сети докер, доступ к ней возможен только через [нашу программу](http://localhost:3030) и [mongo-express](http://localhost:8081).
